\section{Einleitung}\label{einleitung}
	
	Die Forschung im Gebiet der künstlichen Intelligenz (KI) bekommt einen immer größer werdenden Aufschwung. Künstliche Intelligenz ist bereits Teil des Alltags geworden, wie zum Beispiel bei der Nutzung von \textit{Chatbots} zur Aufnahme der Essensbestellung \cite{chatbot}. Kein Wunder also, dass Unternehmen und Forschungsinstitute diese Technologie nutzen wollen. Sei es um die verbale Kommunikation zwischen Mensch und Maschine zu gewährleisten, wie z.B bei \textit{Apples Siri} oder \textit{Amazons Alexa}, als auch Bedeutungen von Maschinen deuten zu lassen und diese zu Verarbeiten. Eine Verarbeitung solcher Semantik ist beispielsweise die Detektion und Auswertung von Straßenschildern im öffentlichen Straßenverkehr als Assistent für den Fahrer oder als Teil des autonomen Fahrens selbst. Das autonome Fahren spielt auch eine große Rolle für die Bundeswehr, sowohl im Inland als auch im Einsatzland. Bereits seit 1985 wird an der Universität der Bundeswehr in München an dieser Technik, in die praktisch alle großen Hersteller große Hoffnung setzen, intensiv geforscht \cite{autoBW}. Das Unternehmen \textit{Google} ist bereits sehr weit mit ihren Forschungen und Versuchsreihen auf diesem Gebiet. Testberichte zeigen, dass das selbstfahrende System im Jahr 2017 bei rund einer Million Testkilometern nur 124 Mal deaktiviert wurde. Das waren 217 Fälle weniger als im Jahr 2015, obwohl 340.000 Kilometer mehr zurückgelegt wurden \cite{googleAuto}, jedoch sind sie dabei sehr auf zivile Infrastrukturen beschränkt. Daher ist die Aufgabe dieser Arbeit Semantik auch auf unwegsamen Gelände, wie im Einsatzland, zu erkennen und die Befahrbarkeit zu bestimmen.
	\subsection{Ausgangssituation}
			
		\subsubsection{Motivation}
		Für den Betrieb von autonomen Fahrzeugen ist die sichere Erkennung von befahrbaren Straßen und Wegen eine wichtige Grundfähigkeit. Gerade für das unbemannte Fahren in unbekannten Gebieten ohne Vorwissen ist eine solche Erkennung mit passiven Sensoren (wie z.B. Kameras) essentiell, da sie so ausgelegt sind im Einsatz nicht entdeckt bzw. enttarnt zu werden. 
		
		\subsubsection{Problemstellung}
		Bestehende Lösungen verlassen sich hauptsächlich auf gegebene Strukturen des öffentlichen Straßenverkehrs. Diese können bauliche Strukturen wie Leitplanken oder Mauern sein oder Markierungen zur Trennung von Fahrbahnen. Die Bundeswehr im Einsatzland kann üblicherweise nicht eine solche Infrastruktur voraussetzen. Weiterhin können in der zivilen Anwendung, externe Informationen, wie Karten, verwendet werden, die ggf. im Einsatzland erst erstellt werden müssen. Daher ist es wichtig, auch unbekannte Wege im Gelände zu erkennen und deren Befahrbarkeit zu deuten.
		
		\subsubsection{Zielsetzung}
		Ziel dieser Arbeit ist die Realisierung, das Training und die Evaluation eines \textit{Fully Convolutional Neural Network} (FCN) zur Erkennung von befahrbaren Straßen und Wegen mit Farbbildkameras. Dabei wird besonders auf die \textit{TensorFlow}  Bibliothek (API) eingegangen, die mit dem \textit{Python} Framework \textit{keras} implementiert wird. Zudem sollen vorhandene Datensätze aus der Forschung sowie eigens für diese Aufgabenstellung erstellte Datensätze zum Trainieren und Evaluieren erzeugt werden.
		Mit der Erfüllung dieser Aufgabenstellung ist es dann möglich befahrbare Untergründe völlig autonom zu erkennen und bestehende Systeme für das autonome Fahren zu erweitern.  
		
	\subsection{Einführung ins Bundesamt}
  
		\subsubsection{BAAINBw}	
		Das Bundesamt für Ausrüstung, Informationstechnik und Nutzung der Bundeswehr (BAAINBw) und seine Dienststellen sind der Abteilung Ausrüstung (A) im Bundesministerium der Verteidigung unterstellt (BMVg).\\
		Hauptaufgabe des BAAINBw ist die Ausstattung der Bundeswehr mit leistungsfähigem und sicherem Gerät. Im Mittelpunkt der Arbeiten stehen die Entwicklung, die Erprobung, die Beschaffung und das Nutzungsmanagement von Wehrmaterial. Diese Aufgaben werden teilweise in Eigenleistung erbracht, teilweise aber auch durch Vergabe an die Industrie und die gewerbliche Wirtschaft erfüllt.
		\begin{figure}[htb]
			\centering
			\includegraphics[width=1\textwidth,angle=0]{abb/organigram}
			\caption[Organigram BAAINBw]{Organigram BAAINBw \cite{BAAINBw} \hyperref[fig:Organigram_anh]{\faSearchPlus}}
			\label{fig:Organigram BAAINBw}
		\end{figure}
		Das Spektrum reicht von hochkomplexen Waffen- und IT-Systemen über Panzer, Flugzeuge und Schiffe bis zu persönlichen Ausrüstungsartikeln unserer Soldatinnen und Soldaten. Das Amt trägt dabei die durchgängige Verantwortung von der Erarbeitung technischer Lösungsvorschläge über Realisierung und Nutzungssteuerung bis hin zur Aussonderung und Verwertung von Wehrmaterial.	Das BAAINBw ist der zentrale technische Dienstleister der Bundeswehr und ein wichtiger öffentlicher Auftraggeber. \cite{BAAINBw}
		\newpage
		\subsubsection{Abteilung U6.2}	
		Die Abteilung U – Land-Unterstützung hat zur Aufgabe die Sicherstellung von Systemen zur Unterbringung im Einsatz (u.a. Feldlagertechnik und -schutz), der Ausstattung der Soldaten  und der Aufklärungs- und Elektronische Kampfsysteme (EloKa) sowie Ausbildungs- und Simulationssysteme.
		Die Abteilung U6.2 hat dazu im Speziellen die Aufgabe der Live Simulation, konstruktive
		Simulation und Robotik und ist der Gruppe U6 Ausbildung, Simulation, Robotik unterstellt.
		%\begin{figure}[htb]
		%	\centering
		%	\includegraphics[width=1.0\textwidth,angle=0]{abb/orgU}
		%	\caption[Organigram BAAINBw Abteilung U]{Organigram BAAINBw Abteilung U\cite{BAAINBw} \hyperref[fig:organigram_u_anh]{\faSearchPlus}}
		%	\label{fig:Organigram U}
		%\end{figure}
		
       